\newpage \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{anysize} % Soporte para el comando \marginsize
\usepackage{listings}
\usepackage{formular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{appendix}
\usepackage{float}
\renewcommand{\appendix}{%
  \setcounter{section}{0}%
}
\usepackage{multicol}
%
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{color}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\lstset{ frame=Ltb,
  framerule=0pt,
  aboveskip=0.5cm,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=3pt,
  framexleftmargin=0.4cm,
  framesep=0pt,
  rulesep=.4pt,
  backgroundcolor=\color{gray97},
  rulesepcolor=\color{black},
  %
  stringstyle=\ttfamily,
  showstringspaces = false,
  basicstyle=\small\ttfamily,
  commentstyle=\color{gray45},
  keywordstyle=\bfseries,
  %
  numbers=left,
  numbersep=15pt,
  numberstyle=\tiny,
  numberfirstline = false,
  breaklines=true,
}
\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}
% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{gray75},
}

\renewcommand*\lstlistingname{Listado}

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}
    
\marginsize{3cm}{3cm}{2.5cm}{2.5cm}



%\title{Curso de Experto en Desarrollo de Videojuegos \\
%Propuesta de Trabajo Fin de Curso}
%\author{Daniel Aguado Araujo}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../esilogos/LogoESI.jpg}
  \vspace{-2.75em}
\end{center}
\end{figure}
\begin{center}

\large Escuela Superior de Informática \\
\large Universidad de Castilla-La Mancha \\[2.25cm]


\begin{LARGE}
\textbf{CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO\\
DE VIDEOJUEGOS \\[2cm]}


\textbf{TRABAJO FIN DE CURSO\\[1.25cm]
Save the Queen!\\[0.5cm]}
\end{LARGE}

\begin{Large}
\textbf{JULIO 2015}

\end{Large}
\end{center}
\afterpage{\blankpage}

\end{titlepage}


\newpage
\afterpage{\blankpage}

\pagenumbering{gobble}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../esilogos/LogoESI.jpg}
  \vspace{-2.75em}
\end{center}
\end{figure}
\begin{center}

\large Escuela Superior de Informática \\
\large Universidad de Castilla-La Mancha \\[2.25cm]


\begin{LARGE}
\textbf{CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO\\
DE VIDEOJUEGOS \\[2cm]}


\textbf{TRABAJO FIN DE CURSO\\[1.25cm]
Save the Queen!\\[2cm]}


Aguado Araujo, Daniel\\[3cm]
\end{LARGE}

\begin{Large}
\textbf{JULIO 2015}

\end{Large}
\end{center}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{../esilogos/LogoESILetras.jpg}
  \vspace{2em}
\end{figure}

\begin{center}
\begin{large}
CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO DE VIDEOJUEGOS
\end{large}\end{center}

\begin{center}
\begin{Large}
Calificación Trabajo Fin de Curso\\[1cm]
\end{Large}\end{center}


\begin{multicols}{2}
\begin{large}
CONVOCATORIA:\\

TÍTULO DEL PROYECTO:\\

AUTORES:\\

\hspace{10 mm}AGUADO ARAUJO, DANIEL\\[1cm]
\end{large}

\columnbreak
\begin{large}
Julio 2015\\

Save the Queen!\\
\end{large}

\end{multicols}
\begin{large}

TRIBUNAL:\\

\hspace{10 mm}Presidente:\hspace{10 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

\hspace{10 mm}Vocal:\hspace{18.5 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

\hspace{10 mm}Secretario:\hspace{11 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\[1cm]


FECHA DE DEFENSA:\hspace{11.5 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

CALIFICACIÓN:\hspace{23 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\[1cm]
\end{large}

\hspace{20 mm}PRESIDENTE:\hspace{23 mm}VOCAL:\hspace{23 mm}SECRETARIO:\\[1cm]

\hspace{20 mm}Fdo:\hspace{41 mm}Fdo:\hspace{30 mm}Fdo:\\
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\tableofcontents
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\pagenumbering{roman}

\renewcommand{\lstlistingname}{Listado}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de \lstlistingname s}% List of Listings -> List of Algorithms
\addcontentsline{toc}{section}{Índice de Listados}
\lstlistoflistings
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Índice de Figuras}
\renewcommand{\listfigurename}{Índice de Figuras}
\listoffigures
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\pagenumbering{arabic}

\section{Resumen}
En este documento se recogen las partes más interesantes del Trabajo Fin de Curso (TFC) realizado para el Curso de Experto en Desarrollo de Videojuegos (CEDV). Este documento se centra principalmente en los aspectos técnicos más relevantes en cuanto a diseño, dificultad o inventiva a la hora de diseñar la solución.\\

El TFC consiste en el desarrollo de un videojuego completo utilizando las herramientas y tecnologías abordadas durante el curso.\\

El juego desarrollado es de tipo <<defender la bandera>> donde el equipo del jugador consta con dos personajes: el personaje jugable, que es controlado por una persona y tiene sus propias habilidades de combate para destruir enemigos; y la <<reina>>, que es un personaje estático que juega el rol de <<bandera>> a capturar (la captura de la bandera consiste en destruir a la <<reina>>). El equipo de los enemigos consta de un número dinámico de personajes, dependiente del escenario definido, que intentarán destruir a la <<reina>> o al personaje principal si éste se pone en su camino.\\
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\section{Introducción}

\subsection{Tecnologías utilizadas}
En esta sección se enumeran las herramientas y tecnologías utilizadas durante el desarrollo de este TFC:

\begin{itemize}
\item \textbf{C++}\cite{c++} Lenguaje de programación utilizado para el desarrollo.
\item \textbf{Ogre3D}\cite{Ogre3D} Motor de renderizado de los objetos 3D definidos en el juego.
\item \textbf{OIS}\cite{OIS}: Gestor de eventos de entrada como pueden ser el ratón y el teclado.
\item \textbf{Bullet}\cite{Bullet}: Motor de físicas, encargado de la detección y gestión de las colisiones y del movimiento de los personajes.
\item \textbf{SDL}\cite{SDL}: Utilizado para el gestor de sonidos y música.
\item \textbf{CEGUI}\cite{CEGUI}: Gestor de interfaces de menú mediante lenguaje XML. 
\item \textbf{Blender}\cite{Blender}: Programa de modelado de objetos 3D, editor de texturas y creación de animaciones. Utilizado para el diseño de los modelos 3D utilizados.
\item \textbf{GIMP}\cite{GIMP}: Programa de edición de imágenes 2D utilizado para la creación de las texturas utilizadas por Blender y la creación de los diferentes \textit{overlays} utilizados en el juego.
\item \textbf{Git}\cite{Git}: Software de control de versiones utilizado durante el desarrollo de este TFC.
\item \textbf{Bitbucket}\textbf{Bitbucket}: Servicio en línea utilizado para facilitar la utilización de Git al ofrecer un repositorio de código remoto donde almacenar los cambios.
\item \textbf{\LaTeX}\cite{Latex}: Sistema de composición de textos, orientado especialmente a la creación de libros, documentos científicos y técnicos que contengan fórmulas matemáticas.Utilizado para la creación de este documento
\item \textbf{TexMaker}\cite{TexMaker}: Editor de \LaTeX con el que se ha redactado este documento.
\end{itemize}

\subsection{Dinámica del juego}

El personaje principal, controlado por el jugador, debe evitar que los personajes enemigos destruyan a la <<reina>>, por lo que debe ir avanzando por el escenario matando a los enemigos.\\

Los enemigos aparecen a través de <<portales>> fijados en el archivo de definición del escenario y su número varía dependiendo del tamaño del escenario.\\

Los enemigos recorrerán el escenario en busca de la <<reina>> para destruirla, haciendo caso omiso al personaje principal a no ser que se encuentre en su área de influencia cercana, en cuyo caso saldrán del camino hacia la reina para atacar al personaje principal.\\

La condición de victoria es eliminar a todos los enemigos.\\

Las condiciones de derrota son que sea eliminada la <<reina>> o que sea eliminado el personaje principal.\\
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\section{Objetivos}
En esta sección se detallan los objetivos alcanzados durante el desarrollo de este TFC:

\subsection{Objetivos funcionales}
\begin{itemize}
\item Creación dinámica del escenario o mediante un editor.
\item En el escenario se deben poder especificar las posiciones de los <<portales>> de donde aparecerán los enemigos.
\item Aparición de enemigos mediante <<oleadas>>.
\item La forma de ataque de los enemigos y del personaje principal es mediante ataques a distancia.
\item Los enemigos deben recorrer el escenario desde su posición de inicio hasta la posición de la reina.
\item Los enemigos deben atacar a la reina o al personaje principal cuando se encuentren en su área de acción.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos no funcionales}

\begin{itemize}
\item Compatible con GNU/Linux.
\item La gestión de las acciones de los personajes debe ser fácilmente extensible para poder añadir controladores mediante \textit{gamepad} o mediante comandos remotos a través de internet.
\item Los gestores o \textit{managers} de físicas, eventos y animaciones, que deben ejecutar acciones sobre diferentes elementos, no conocidos, mediante técnicas de programación funcional.
\end{itemize}
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\section{Arquitectura de la solución}
\subsection{Estados de juego}

Un videojuego se gestiona mediante una máquina de estados para las etapas más diferenciadas. Entre dichas etapas se pueden encontrar el menú principal, el modo de juego, el estado de pausa y el estado de fin de partida o resultados. Los estados de juego tienen funcionalidad común que heredan de la clase genérica \textit{State}. Podemos ver el diagrama de herencia en la Figura \ref{fig:states}.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/state.png}
\caption{Grafo de herencia de los estados del juego}
\label{fig:states}
\end{center}
\end{figure}

En el Listado \ref{lst:state} se puede ver la estructura común que heredan todos los estados del juego implementados.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={State.h},label=lst:state]
#ifndef STATE_HPP
#define STATE_HPP
#include <memory>

#include "scene.h"
#include "input.h"
#include "sound.h"

class Game;

class State {


public:
  typedef std::shared_ptr<State> shared;

  std::shared_ptr<Game> _game;  

  State(std::shared_ptr<Game> game);
  virtual ~State();

  virtual void init() = 0;
  virtual void exit() = 0;
  virtual void update() = 0;
};

#endif

\end{lstlisting}

Como se puede ver solo tienen tres métodos con funcionalidad: \textit{init}, \textit{exit} y \textit{update} para el inicio, fin y actualización respectivamente. La función de actualización se llama en cada ejecución del bucle principal del juego. En el Listado \ref{lst:game} se puede ver cómo se inicia el juego (Game::start), cómo se cambia de estado (Game::set\_current\_state) y cómo funciona el bucle principal del juego (Game::game\_loop).\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={La clase Game, estados y el bucle del juego},label=lst:game]

void
Game::start() {
  _state_table["play"] = std::make_shared<Play>(shared_from_this());
  _state_table["pause"] = std::make_shared<Pause>(shared_from_this());
  _state_table["menu"] = std::make_shared<Menu>(shared_from_this());
  _state_table["results"] = std::make_shared<Results>(shared_from_this());

  load_sound();
  set_current_state("menu");

  game_loop();
}

void
Game::set_current_state(std::string next_state) {
  _current_state = next_state;
  _state_table[next_state]->init();
}

void
Game::game_loop() {
  _timer.start();
  while(!_input->_exit) {
    _delta += _timer.get_delta_time();
    _input->capture();
    if(_delta >= (1/FPS)) {
      _input->check_events();
      _state_table[_current_state]->update();
      _scene->render_one_frame();
      
      _delta = 0.f;
    }
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Gestores o \textit{Managers}}

Durante el desarrollo de este videojuego se han creado varios \textit{managers} o controladores para aumentar su modularidad y la simplicidad del diseño. Estos \textit{managers} son los encargados del sonido (\textit{sound}), las animaciones (\textit{animation}), la física (\textit{physics}), la gestión de eventos de entrada (\textit{input}), la gestión de elementos a renderizar (\textit{scene}) y la gestión de interfaces (\textit{gui}).\\

Estos \textit{managers} cumplen muy diferentes funciones y no tienen interfaces comunes, aunque se pueden diferenciar en dos grandes grupos: aquellos que deben ejecutar acciones cuando reciben un evento, como los eventos de entrada de teclado o las colisiones; y los que solo unifican y simplifican la interfaz de creación de elementos como pueden ser los gráficos o el sonido.\\

Para desarrollar los \textit{managers} que deben ejecutar funciones se mezclará el paradigma de orientación a objetos con el paradigma de programación funcional. En la siguiente sección se explicará más a fondo dicho paradigma.\\

\subsubsection{Programación funcional en los \textit{managers}}

La programación funcional aplicada en el desarrollo de este TFC se ha utilizado para simplificar la creación y gestión de eventos. Como ejemplo se va a explicar cómo funciona el gestor de animaciones, por su simplicidad, y lo que supone este paradigma para simplificar la gestión de eventos de teclado.\\

El gestor de animaciones permite ejecutar una función al momento de finalización de una animación. Esta funcionalidad puede ser útil, por ejemplo, para eliminar un personaje después de ejecutar la animación de muerte. \\

En el Listado \ref{lst:animation} se puede ver una versión simplificada del archivo de cabeceras del gestor de animaciones. Como se puede ver en la línea 2 se define un nuevo tipo de dato que encapsula un puntero a función. Este nuevo tipo de dato se utiliza en la línea 4 en la definición de un contenedor de tipo \textit{map} donde la clave es la animación y el valor el puntero a función.\\


\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Simplificación del gestor de animaciones},label=lst:animation]
  typedef std::shared_ptr<Animation> shared;
  typedef std::function<void()> Callback;
  
  std::map<Ogre::AnimationState*, Callback> _active_animations;

  void activate(Ogre::AnimationState* animation, Animation::Callback callback);
  void update(float deltaT);
\end{lstlisting}

En el Listado \ref{lst:animation2} se puede ver el código de la función de actualización del gestor de animaciones. En la línea 9 se almacenan las animaciones que han finalizado su ejecución en un nuevo vector de nombre for\_delete. A continuación, en la línea 13 se ejecuta la función asociada a la finalización de la animación finalizada.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Ejecución de una función cuando finaliza una animación},label=lst:animation2]
void Animation::update(float deltaT) {
  std::vector<Ogre::AnimationState*> for_delete;

  for (auto& animation: _active_animations) {
    animation.first->addTime(deltaT);

    if (animation.first->hasEnded())
      for_delete.push_back(animation.first);
  }
  for(auto& animation: for_delete) {
    _active_animations[animation]();
    _active_animations.erase(animation);
  }
}
\end{lstlisting}

En el Listado \ref{lst:animation3} se muestra cómo se registra una animación con su respectiva función a ejecutar. Esta animación la registraría la clase Character cuando se diese la condición de morir y al finalizar la animación se ejecutaría la función Character::die.\\


\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Registrando una animación con \textit{callback}},label=lst:animation3]
  _animation->activate(_death_animation, std::bind(&Character::die, this));
\end{lstlisting}

Como se puede ver, gracias a la programación funcional el gestor de animaciones puede ejecutar cualquier función sin tener la necesidad de conocer la clase y la instancia a la que pertenece. A este mecanismo se le llama programación mediante procesas (\textit{promises}).\\

En el Listado \ref{lst:input} se puede ver cómo una clase de utilidades, para depuración que permite mover la cámara, asigna las teclas y las funciones (CameraSlider::move\_camera) y parámetros (Ogre::SceneNode* y Ogre::Vector3) que debe ejecutar la clase \textit{input} cuando se detecte el evento de teclado especificado.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Asignación de teclas},label=lst:input]
  _game->_input->add_hook({OIS::KC_R, EventTrigger::OnKeyPressed}, EventType::repeat,
                                std::bind(&CameraSlider::move_camera, 
                                _game->_scene->get_node("camera_node"), 
                                Ogre::Vector3(0, 0.25, 0)));

  _game->_input->add_hook({OIS::KC_F, EventTrigger::OnKeyPressed}, EventType::repeat,
                                std::bind(&CameraSlider::move_camera, 
                                _game->_scene->get_node("camera_node"), 
                                Ogre::Vector3(0, -0.25, 0)));

  _game->_input->add_hook({OIS::KC_A, EventTrigger::OnKeyPressed}, EventType::repeat,
                                std::bind(&CameraSlider::move_camera, 
                                _game->_scene->get_node("camera_node"), 
                                Ogre::Vector3(-0.25, 0, 0)));

  _game->_input->add_hook({OIS::KC_D, EventTrigger::OnKeyPressed}, EventType::repeat,
                                std::bind(&CameraSlider::move_camera, 
                                _game->_scene->get_node("camera_node"), 
                                Ogre::Vector3(0.25, 0, 0)));

\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Personajes}

La gestión de los personajes se realiza toda desde una misma clase, ya que la funcionalidad que tienen tanto los personajes aliados como los enemigos es la misma, básicamente moverse, atacar, el control de los puntos de vida y el evento de morir, ... Debido a que se utiliza la misma clase para la gestión de todos los personajes el control de los mismos debe ser independiente del mismo, por lo que se ha optado por la utilización de un patrón \textit{Command} o \textit{Execute} en la clase \textit{Player}. Dicho patrón consiste, de forma simplificada, en la utilización de un método llamado \textit{execute} para ejecutar a través de él todas las posibles acciones que pueda realizar la clase.\\

En el Listado \ref{lst:actions} se puede ver la lista de acciones que puede ejecutar la clase \textit{Player} y en el Listado \ref{lst:player_actions} la correspondencia entre estas acciones y las funciones que éste ejecuta.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Acciones que puede ejecutar la clase \textit{Player}},label=lst:actions]
  enum Action {
       NONE,
       STOP,
       UP,
       DOWN,
       LEFT,
       RIGHT,
       SHOOT,
       ROTATE,
       ROTATE_R,
       ROTATE_L,
       ROTATE_TO_POINT,
       ROTATE_TO_ENEMY,
       SHOOT_TO_ENEMY_OR_FOLLOW_PATH,
       FOLLOW_PATH,
  };
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Asociación de acciones y métodos a ejecutar por la clase \textit{Player}},label=lst:player_actions]

_action_hooks[Engine::Action::UP] = std::bind(&Player::move_up, this);
_action_hooks[Engine::Action::DOWN] = std::bind(&Player::move_down, this);
_action_hooks[Engine::Action::LEFT] = std::bind(&Player::move_left, this);
_action_hooks[Engine::Action::RIGHT] =std::bind(&Player::move_right, this);
_action_hooks[Engine::Action::STOP] = std::bind(&Physics::stop, _physics, _body);

_action_hooks[Engine::Action::SHOOT] = std::bind(&Player::shoot_weapon, this);
  
_action_hooks[Engine::Action::ROTATE] = std::bind(&Player::rotate_from_input, this);

_action_hooks[Engine::Action::ROTATE_R] = std::bind(&Player::rotate_horizontal, this, -10.471975512);
 //Radians * 0.05 to turn 180 in 1 second
_action_hooks[Engine::Action::ROTATE_L] = std::bind(&Player::rotate_horizontal, this, 10.471975512);
_action_hooks[Engine::Action::ROTATE_TO_ENEMY] = std::bind(&Player::rotate_to_enemy, this);

_action_hooks[Engine::Action::FOLLOW_PATH] =std::bind(&Player::follow_path, this);
\end{lstlisting}


Para controlar a los diferentes personajes que existen en el juego se ha creado una clase \textit{Controller} de donde heredan los diferentes controladores que se pueden utilizar. Los controladores definidos actualmente son el controlador humano, que asocia las acciones definidas a diferentes varios eventos de teclado y ratón, y el controlador de la inteligencia artificial que se detallará más adelante. Este controlador contiene el objeto de la clase \textit{Player} al que controla.\\

En el Listado \ref{lst:human_controller} se muestra la declaración y asignación de teclas y acciones a realizar por el controlador humano. Como se ve se ha simplificado aún más la gestión de eventos detallada en la sección anterior.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Gestión de eventos del controlador humano},label=lst:human_controller]
void
HumanController::assign_actions() {
  _key_bindings = {
    {OIS::KC_W,          {Engine::Action::UP, Engine::Action::STOP}},
    {OIS::KC_S,          {Engine::Action::DOWN, Engine::Action::STOP}},
    {OIS::KC_A,          {Engine::Action::LEFT, Engine::Action::STOP}},
    {OIS::KC_D,          {Engine::Action::RIGHT, Engine::Action::STOP}}
  };

  _mouse_bindings = {
    {OIS::MB_Left,        Engine::Action::SHOOT},
    {OIS::MB_Button3,     Engine::Action::ROTATE}
  };
}

void
HumanController::configure() {
  std::cout << "configuring human controller" << std::endl;
  assign_actions();

  for(auto key_bind: _key_bindings) {
    _input->add_hook({key_bind.first, EventTrigger::OnKeyPressed}, 
                   EventType::repeat, std::bind((void(HumanController::*)
                   (Engine::Action))(&HumanController::exec), this, 
                   key_bind.second.first));
    _input->add_hook({key_bind.first, EventTrigger::OnKeyReleased}, 
                   EventType::doItOnce, std::bind((void(HumanController::*)
                   (Engine::Action))(&HumanController::exec), this, 
                   key_bind.second.second));
  }

  for(auto mouse_bind: _mouse_bindings) {
    if(mouse_bind.first == OIS::MB_Button3) 
      _input->add_mouse_movement_hook(std::bind((void(HumanController::*)
                   (Engine::Action))(&HumanController::exec), this, 
                   mouse_bind.second));
    else
      _input->add_hook({mouse_bind.first, EventTrigger::OnKeyPressed}, 
                   EventType::doItOnce, std::bind((void(HumanController::*)
                   (Engine::Action))(&HumanController::exec), this, 
                   mouse_bind.second));
  }
}
\end{lstlisting}


\subsection{Inteligencia Artificial}

La inteligencia artificial (IA) implementada en este TFC es sencilla y cumple perfectamente con su cometido. En el listado \ref{lst:ia} se muestra el método que se ejecuta para controlar la IA. Como se puede ver la IA sigue el camino prefijado desde su posición hasta donde se encuentra la reina a no ser que el personaje principal se encuentre dentro de su rango de acción, en cuyo caso empezará a atacar.\\

El camino que deben seguir los enemigos desde su posición hasta la reina es calculado durante la creación del escenario.\\

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Inteligencia Artificial},label=lst:ia]
void
AIController::update(float deltaT) {
  _player->update(deltaT);
  _time_from_start += deltaT;
  _time_shoot += deltaT;

  exec(Engine::Action::ROTATE_TO_ENEMY);
  if(_player->_near_to_enemy) {
    if(_time_shoot > _delay_shoot) {
      exec(Engine::Action::SHOOT);
      _time_shoot = 0;
    }
  }
  else {
    exec(Engine::Action::FOLLOW_PATH);
    exec(Engine::Action::UP);
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Escenario}

Para la pare del escenario se definieron los objetivos de que el escenario fuese realizado de forma dinámica o mediante un editor, en cuyo caso se deberían poder especificar las posiciones de los <<portales>> desde donde aparecerán los enemigos.\\

Estos objetivos se han cumplido parcialmente. Los escenarios se crean mediante un editor gráfico pero fuera de la ejecución del juego y mediante un simple editor de texto. Se ha creado un lenguaje de especificación de escenarios en el que un simple vistazo al archivo de texto plano se ve el escenario. En la Figura \ref{fig:scenario} se puede ver uno de los escenarios del juego.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/scenario.png}
\caption{Ejemplo de definición de escenarios}
\label{fig:scenario}
\end{center}
\end{figure}

En el ejemplo de la Figura \ref{fig:scenario} se utilizan varios símbolos y caracteres que se pasan a detallar a continuación:\\

\begin{itemize}
\item x: espacios en blanco fuera del escenario.
\item e: <<portales>> de donde salen los enemigos.
\item o: posición inicial del personaje principal.
\item q: posición inicial de la reina.
\item |: muro vertical.
\item $\lceil$: esquina superior izquierda.
\item $\rceil$: esquina superior derecha.
\item $\lfloor$: esquina inferior izquierda.
\item $\rfloor$: esquina inferior derecha.
\end{itemize}


\newpage

\section{Análisis de costes}
El análisis de los costes es un aspecto muy importante en cualquier proyecto que pretende ser vendido.\\

El análisis de los costes debe separarse en dos aspectos bien diferenciados: 1) el desarrollo del motor y 2) el desarrollo del juego.\\

En análisis de costes del desarrollo del motor es algo complejo de realizar debido a que gran parte del código lo ha implementado Isaac Lacoba Molina y se ha ido ampliando progresivamente para la realización del resto de entregables del CEDV. También debido a que se ha utilizado en el resto de entregables del CEDV se puede considerar que parte del coste ha sido amortizado.\\

El análisis del coste de desarrollo del juego actual se dividirá en tres apartados principales:
\begin{itemize}
\item Ampliación del motor.
\item Desarrollo del juego.
\item Arte, diseño y música.
\end{itemize}

En la Tabla \ref{tab:coste} se muestra un resumen de la estimación de costes del proyecto. El coste total del proyecto es de 5800 \euro, a lo que se deben añadir la amortización del motor del juego y de las herramientas de desarrollo utilizadas y se deben descontar impuestos, utilización de las instalaciones, gastos de luz, agua e internet.\\


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Costes del proyecto}
\label{tab:coste}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
{\bf Tareas}          & {\bf Horas/Hombre} & {\bf \euro/Hora} & {\bf Coste(\euro)} \\ \hline
Ampliación del motor  & 40                 & 50           & 2000        \\ \hline
Desarrollo del juego  & 20                 & 40           & 800         \\ \hline
Arte, diseño y música & 60                 & 50           & 3000        \\ \hline
                      &                    &              &             \\ \hline
{\bf Total}           & {\bf 120}          & {\bf }       & {\bf 5800}  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\afterpage{\blankpage}

\newpage
\section{Manual de usuario}

Al iniciar el juego se puede ver la pantalla de la Figura \ref{fig:menu}. Este menú funciona únicamente con el ratón y con el botón izquierdo se acciona el botón correspondiente.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/menu.png}
\caption{Menú del juego}
\label{fig:menu}
\end{center}
\end{figure}

Una vez en el modo de juego se visualiza un escenario similar a la de la Figura \ref{fig:1}. En la Figura \ref{fig:2} se puede ver el personaje que corresponde con la reina a defender.\\
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/1.png}
\caption{Inicio del juego}
\label{fig:1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/2.png}
\caption{Visualización del personaje de la reina}
\label{fig:2}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:3} se puede ver una captura de pantalla de los ataques de los enemigos y del personaje principal. Cuando colisionan los proyectiles con los enemigos se produce una explosión.\\


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/3.png}
\caption{Ejemplo de ataque y explosiones de los proyectiles}
\label{fig:3}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:win} se muestra la pantalla que aparece cuando ganas la partida y derrotas a todos los enemigos.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/win.png}
\caption{Pantalla partida ganada}
\label{fig:win}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:lose} se muestra la pantalla que aparece cuando pierdes la partida, ya sea porque han matado al personaje principal o porque han matado a la reina.\\


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/lose.png}
\caption{Pantalla de partida perdida}
\label{fig:lose}
\end{center}
\end{figure}

\afterpage{\blankpage}
\newpage

\section{Conclusiones y propuestas de trabajo futuro}

Durante el desarrollo de este TFC se ha llegado a las siguientes conclusiones:\\

\begin{itemize}
\item Un videojuego es un proyecto muy heterogéneo, donde se pueden aplicar conceptos de prácticamente cualquier disciplina, relacionada o no con la informática.
\item Un videojuego es un proyecto demasiado heterogéneo para ser realizado por una única persona.
\item Los objetivos a conseguir en un videojuego se deben especificar detalladamente antes del inicio y se deben cambiar lo menos posible, ya que es muy fácil no dar nunca por terminado el desarrollo porque siempre hay nuevas ideas y posibilidades de mejora.
\item Después de desarrollar este videojuego se entiende que los pequeños equipos de desarrollo consten de 8 ó 10 artistas y 1 ó 2 programadores, ya que el tema artístico es el que más tiempo consume y el verdaderamente decisivo para el éxito o fracaso del producto.\\
\end{itemize}


Debido a las restricciones de tiempo de este desarrollo se han debido dejar algunas de los objetivos definidos en el documento de propuesta de TFC. A continuación se detallan algunos de los objetivos a cumplir si se continúa el desarrollo del proyecto:\\

\begin{itemize}
\item Añadir diferentes tipos de enemigos y aliados.
\item Añadir trampas para hacerse más parecido al concepto de juego que se decidió.
\item Añadir sistema de niveles para que cada vez los escenarios y enemigos sean más difíciles.
\item Añadir una <<tienda>> para mejorar las estadísticas de los aliados y de las trampas.
\item Añadir soporte multi idioma.
\item Añadir nuevos métodos de control, empezando por la posibilidad de utilizar un \textit{gamepad}.
\end{itemize}
 
\afterpage{\blankpage}
\newpage
\section{Licencia del proyecto}

Este juego se ha liberado bajo la licencia GPL v.3 \cite{GPL} y se puede encontrar el código fuente en la referencia \cite{repo}.

\afterpage{\blankpage}
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Bullet} \url{http://www.bulletphysics.org/}
\bibitem{Ogre3D} \url{http://www.ogre3d.org/}
\bibitem{OIS} \url{http://sourceforge.net/projects/wgois/}
\bibitem{SDL} \url{https://www.libsdl.org/}
\bibitem{CEGUI} \url{http://cegui.org.uk/}
\bibitem{Blender} \url{https://www.blender.org/}
\bibitem{GIMP} \url{http://www.gimp.org.es/}
\bibitem{Git} \url{https://git-scm.com/}
\bibitem{Bitbucket} \url{https://bitbucket.org/}
\bibitem{Latex} \url{http://www.latex-project.org/}
\bibitem{Texmaker} \url{http://www.xm1math.net/texmaker/}
\bibitem{GPL} \url{http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.en.html}
\bibitem{repo} \url{https://bitbucket.org/DanielAguado/save-the-queen/}
\end{thebibliography}












\end{document}

